［轉］佔領立法會後 媒體論述戰幾點修辭建議

【文：Thomas Tang】

搞場空城計大龍鳳，無非是想set個台給林鄭、黑警及專（建）制派盡情譴責「破壞社會安寧」及「目無法紀」的「極端激進暴力分子」，然後名正言順「對違法行為追究到底」。這場媒體論述戰注定難打，以下是幾個政治修辭建議，或許有用：

1. 612大衝突後我曾經說過，只要這場運動有一個人死亡，林鄭月娥就是香港第一個逃犯：殺人兇手。所謂好嘅唔靈醜嘅靈，至今已經有三條人命白白犧牲。因此，大家口號不應該再叫「林鄭下台」（當然formal聲明要keep），而是應該將林鄭正正式式叫做「殺人兇手」，要將「林鄭繩之於法」，「對林鄭殺人追究到底」。而現在的特區政權，就是名副其實的「殺人政權」（跟中共看齊了，厲害）。

2. 前幾日的文章說過，警察執法之不當不止在於過份暴力，更在於其「犯法」。因此，抗爭者最近新增的口號「香港警察，知法犯法」，我覺得叫得相當正確及應境。可以改進的是，這種修辭應該更多用於正式場合及論述。例如泛民見傳媒及出聲明時，不應只說「撤查警方濫權」，而是「撤查警方涉嫌違法」或「違法使用武力」。又或者，藝術界朋友可以設計一張類似警方黃/紅/黑旗的banner，寫明「警方 請遵守法/警例」，在抗爭場合與黑警對峙時用（即類似之前有人整過的「警方 請冷靜」橫旗）。

3. 過往的藍絲撐警／撐政府集會有多暴力不用我多說，昨天《蘋果》用「撐警暴徒」形容這班人其實相當貼切。不過，我認為直接稱呼其為「紅衛兵」其實更加恰當。如果大家身邊有一些像林太老公一樣不問世事的人問你這班「紅衛兵」在做甚麼，你可以答，他們搞亂香港」、「破壞社會安寧」及「影響香港繁榮穩
定」。

4. 同理，為何要堅持撤回送中條例？因為一旦恢復二讀甚至修法，會令港人無端端失蹤、外資撤出香港、外國人不敢來旅遊…（個別原因大家自己發揮），最後結果是「影響香港繁榮穩定」及「破壞香港發展基石」。

5. 最後，亦是我每出一次政治 post 都會強調一次的，不要再叫建制派做「建制派」了，應該叫「專制派」，要由正式場合到非正式場合，由泛民扑咪見傳媒到平時寫文寫facebook status都要叫，要由現在開始叫，叫到11月區選及下年立法會選舉。

在這種時勢討論論述修辭或許有點離地，但我始終相信，改變人們的語言習慣，就可以漸漸改變意念、想法，以至行為。（舉個例，昨日早上《立場》的 live video 無意中錄到有位警官用對講機對同僚說「喺公園附近有幾十個暴徒….」，如此你可以明白黑警的野獸行徑了。）